\chapter{Introducción}

\drop{L}{a} importancia de los videojuegos en la sociedad actual está fuera de
toda duda. Tanto es así, que un estudio publicado por la empresa
Newzoo~\cite{website:newzoo} afirma que el mercado mundial del videojuego
alcanzará en 2\,017 una cifra de facturación de 102\,900 millones de
dólares. Aunque se trata de una estimación basada en la tendencia actual del
mercado mundial, es suficiente para demostrar la enorme importancia que tienen
los videojuegos en la economía mundial.

Desde el punto de vista del desarrollo, los proyectos de este tipo están
caracterizados por involucrar una gran cantidad de disciplinas: motor del juego,
físicas, interfaces de usuario, inteligencia artificial, networking,
programación gráfica, programación de niveles, diseño de las mecánicas de juego
(gameplay), etc. todo esto sin contar los roles no relacionados con la
programación, como los artísticos o comerciales.

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{roles.png}
  \label{fig:roles-intro}
  \caption[Visión conceptual de un equipo de desarrollo de
    videojuegos]{Visión conceptual de un equipo de desarrollo de
    videojuegos. \url{http://www.cedv.es/}}
\end{figure}

Como se puede ver, el desarrollo de videojuegos supone a los desarrolladores
dominar una serie de disciplinas. Incluso limitándonos a las relacionadas con
las cuestiones más técnicas, su dominio requiere años de experiencia y un gran
nivel de especialización. En las grandes compañías existen grupos de trabajo con
objetivos muy concretos, mientras que en las pequeñas compañías los
desarrolladores deben aunar conocimientos de diversas técnicas.

Además, si atendemos a las demandas del mercado, es común que los nuevos títulos
incluyan algún modo multijugador. Los modos multijugador ofrecen un gran abanico
de posibilidades, ya que permiten la interacción de varios jugadores de forma
simultánea, lo que aporta un componente social a la experiencia de juego. Esto
significa que los desarrolladores deben diseñar e implementar el modelo de red
del videojuego. Se estudiarán las diferentes alternativas tecnológicas
existentes para implementar el modelo de red del videojuego en desarrollo.

Por otra parte, el desarrollo de videojuegos es una labor muy susceptible a
errores. Tener pruebas que ayuden a ver que el código que vamos generando no
produce conflictos con el previamente existente es clave a la hora de
desarrollar un producto de mayor calidad. Se estudiará la forma de instrumentar
el videojuego que se desarrollará, con el objetivo de hacer posible crear
pruebas pruebas automáticas.

Por último, hay que señalar que dado que la creación de pruebas automáticas en
videojuegos es algo que no está ampliamente extendido, esto servirá como un
proceso exploratorio que permitirá ver hasta qué punto es posible aplicar
técnicas de testing automático sobre un videojuego.

\section{Estructura del documento}

A continuación se explica la estructura del documento, definiendo el contenido
de cada uno de los capítulos que lo componen. Por otra parte, para una mejor
compresión del presente documento, se recomienda al lector comenzar la lectura
por el capítulo de \emph{Objetivos}, tras lo cuál el orden puede variar
dependiendo de los conocimientos del lector.

Si el lector tiene conocimientos en materia de desarrollo de videojuegos,
concretamente de programación en red y desarrollo de la \acf{IA}, se recomienda
que avance directamente al capítulo de \emph{Desarrollo}. De no ser así, se
insta al lector en comenzar la lectura por el de \emph{Antecedentes}.

Por último se recomienda leer la sección de \emph{Conclusiones y Trabajo
  futuro}.

\begin{definitionlist}
\item[Capítulo \ref{chap:objetivos}: \nameref{chap:objetivos}] El presente
  proyecto pretende desarrollar un videojuego 3D, con soporte de red. Este
  videojuego servirá como base sobre el que experimentar con una serie de
  técnicas de testing automático, de forma que sea posible ver hasta qué punto
  es posible aplicarlas.

\item[Capítulo \ref{chap:antecedentes}: \nameref{chap:antecedentes}] En este
  capítulo se introduce el estado del arte, desarrollando los aspectos mas
  relevantes en materia de desarrollo de videojuegos y tecnologías relacionadas.

\item[Capítulo \ref{cha:desarrollo}: \nameref{cha:desarrollo}] El proyecto ha
  sido dividido en iteraciones para abordar su desarrollo. Al final de cada una
  de esas iteraciones se entrega un prototipo añadiendo la funcionalidad
  requerida. En este capítulo se describen los requisitos que debe cumplir el
  proyecto en cada una de sus iteraciones, así como la evolución obtenida en
  cada una de ellas. Se justifican las decisiones que se han tomado durante el
  desarrollo, así como los aspectos de implementación mas relevantes.

\item[Capítulo \ref{cha:arqu-del-motor}: \nameref{cha:arqu-del-motor}] En este
  capítulo se explican los aspectos mas importantes relativos a la arquitectura
  del motor de videojuegos que ha emergido como resultado de este proyecto.

\item[Capítulo \ref{chap:metodologias}: \nameref{chap:metodologias}] Debido a
  que los requisitos pueden cambiar o refinarse durante el desarrollo del mismo,
  se ha elegido una metodología iterativa e incremental, para el desarrollo de
  este proyecto se ha decidido utilizar una metodología ágil adaptada a las
  necesidades que han surgido a lo largo del desarrollo. En esencia, consiste en
  una metodología iterativa e incrementa, con la que se ha buscado obtener
  prototipos funcionales que permitan ver la evolución del proyecto en cada
  momento.

\item[Capítulo \ref{chap:conclusiones}: \nameref{chap:conclusiones}] Se finaliza
  este documento ofreciendo las conclusiones que se han alcanzado tras la
  finalización del proyecto. Al mismo tiempo, existe un gran abanico de
  posibilidades referente a trabajo futuro, de forma que se expondrán algunas de
  las alternativas mas interesantes.
\end{definitionlist}

\section{Repositorio, Nombre del proyecto y página web}

Este proyecto participó en el IX Concurso Universitario de Software libre. Uno
de los requisitos del concurso era que el alumno debía crear un blog y asignar
un nombre al proyecto. El nombre que se escogió para este proyecto fue un giño
al juego en que se inspiró el diseño de este, \emph{Super OffRoad}. Una de las
versiones de dicho juego se llamaba \emph{Ivan 'Ironman' Stewart's Super Off
  Road} en honor a dicho piloto, el cuál era una celebridad en este tipo de
carreras. Se decidió llamar a este proyecto \emph{Tinman} a fin de hacer una
pequeña broma, ya que sería como el hermano pequeño del juego anterior.

Por otra parte, el blog~\footnote{\url{http://isaaclacoba.github.io/tinman/} }traque
  se creó sirvió como un diario donde ir registrando el avance del proyecto. En
  él se puede encontrar una serie de artículos que describen aspectos
  importantes del desarrollo así como la documentación creada con
  \emph{Doxygen}.

Por último, el enlace al repositorio de este proyecto es el siguiente: \url{https://bitbucket.org/arco_group/tfg.tinman}.

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
